\graphicspath{ {img/} }

\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}

\drop{L}{os} sistemas de apoyo en la toma de decisiones como el desarrollado en este proyecto pueden alcanzar un gran grado de importancia ya que gracias a ellos podemos actuar de una forma más eficiente. Se adquiere mayor calidad de respuesta con un trabajo menor.

La eficiencia a la hora de controlar la contaminación de las ciudades es un punto a considerar pues ahorramos en tiempo y trabajo para mejorar nuestras ciudades y nuestro nivel de vida. Y si además se ayuda al medio ambiente, son mejoras y ventajas a aprovechar.

Cada día nuestras vidas se someten a mayores peligros, peligros que son normalmente ocasionados por nosotros mismos, por eso es nuestra responsabilidad dar una solución. Para obtener la solución de una manera más rápida y sencilla disponemos de los avances de la tecnología. Estos nos aportan sistemas más eficaces e eficientes.

Los sistemas de vigilancia y control como el de este proyecto son cada vez más necesario. A la vista de los acontecimientos se pensó en llevar a acabo el desarrollo de un sistema así, llevandonos a plantear distintos factores de control. En este caso se decantó por la contaminación del aire.

Últimamente escuchamos noticias de altas contaminaciones en ciudades, por lo que el problema es actual. En este proyecto se orienta al apoyo de toma de decisiones ante contaminación aérea en Ciudad Real.

Los principales problemas era la necesidad de vigilancia de cada zona de la ciudad. Los datos sin más, en bruto, eran un problema pues supone una dificultad para entender y actuar con adecuada rápidez. Se debía estructurar y mostrar la información de forma más intuitiva, problema que ha sido solventado con la generación de gráficas y mapas para una correcta visualización de datos.

Por otra parte el sistema debía informar de ciertas circunstancias, por encima de todas, alertar de valores anomalos y perjudiciales. Para solucionar esto se dispuso de niveles de alerta por sensor para almacenar todo valor fuera de rango. Con el sistema desarrollado se observa de manera ágil los valores que excedieron los limites saludables de contaminación. Se elaboran listas con valores desfavorables y se realizan avisos al usuario cuando se visualice la situación de la contaminación presente en la actualidad.

La ayuda a la creación de estadísticas es latente en este proyecto mediante la observación de gráficas y valores que se muestran de varias formas posibles. Se crean gráficas lineales, circulares o en forma de tarta, mapas conceptuales, listados, etc. Todas ellas para mostrar distintas perpectivas de los valores recolectados y de periodos distintos de tiempo.

El manejo de datos debe ser correcto. Los datos deben tomarse de forma que podamos obtener información util, información que pueda ser utilizada por con fin. En este proyecto se ha tratado de obtener una buena información de los datos obtenidos por sensores. El sistema transforma datos en información para ser utilizada por usuarios adecuados y mejorar la situación de contaminación del aire.

El proyecto queda abierto a nuevas funciones o existe la posibilidad de ser adaptado para la organización de otros datos de interes para la ciudadania. Cualquier sistema de apoyo a toma de decisiones puede tomar este proyecto como referencia para crear una parcialmente nuevo o por completo. Se ha tratado de centrar el sistema en un sólo problema de los múltiples que puede disponer una ciudad, la contaminación del aire, con el fin de no sobrecargarlo de información y funciones.

La mayoría de las gráficas son cargadas mediente archivos \acs{TSV} creados al generar las vistas de la aplicación web. Por este motivo, se podría adaptar este proyecto para obtener la información de fuentes abiertas que nos ofrecen los distintos órganos públicos.

La variedad de muestra y trato de la información hacen del proyecto un trabajo flexible, donde se puede escoger datos según se precisen para organizarlos y estructurarlos de manera que nos sean de utilidad y de la mejor forma posible para exponerlos al usuario. En este \acs{TFG} se eligió una serie de gráficas que organizan datos de una circunstancia determinada, pero cabe la posibilidad de adaptación para adquirir nuevas o distintas funciones a las presentes en este.

La gama de problemas urbanos para seguir una vigilancia es amplia, pero este proyecto es un buen ejemplo de como se puede llevar a cabo un buen seguimiento, adquiriendo así mejor seguridad para el ciudadano y una mejora notable de calidad de vida. Se realiza un buen control de contaminación del aire y se expone al usuario con una buena visualización.


% Local Variables:
%  coding: utf-8

%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
